<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-hant"><title type="text">一休兒之哲學誌 — Yixiuer.me</title><subtitle type="html">一筆論及哲學之网誌，志在構建壯麗之體道。關鍵詞：真理、道德、正義、至善、知識、批判、方法、形而上學、物理、美學、詩、格言、阿波羅、酒神、生命、智能、意識、社會、人類文明、神話、未來、工具、科技、科幻、自然、宇宙。</subtitle><updated>2024-02-24T11:33:01+00:00</updated><id>/</id><link rel="alternate" type="text/html" href="/"/><link rel="self" type="application/atom+xml" href="/atom.xml"/><author><name>一休兒</name><uri>/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><generator uri="https://gohugo.io/" version="0.123.3">Hugo</generator><entry><title type="text">煙火龍鳴</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/poetry/fireworks-roaring/"/><id>/poetry/fireworks-roaring/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2024-02-10T01:35:54+09:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">火花即興飛舞 似錦瑟無端音絃 轉瞬即逝 花火熱烈綻放 似宇宙漫天繁星 隨風煙寂 星河扶光流落 恰山……</summary><content type="html">&lt;p>火花即興飛舞&lt;br>
似錦瑟無端音絃&lt;br>
轉瞬即逝&lt;/p>
&lt;p>花火熱烈綻放&lt;br>
似宇宙漫天繁星&lt;br>
隨風煙寂&lt;/p>
&lt;p>星河扶光流落&lt;br>
恰山水一聲驚鳴&lt;br>
響亮永恆&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://reuixiy.notion.site/6e668ab3a7d048da940429cfcaa6f3ba">*&lt;/a>&lt;/p></content><category scheme="/poetry/" term="poetry" label="poetry"/><category scheme="/tags/poetry/" term="诗" label="诗"/><category scheme="/tags/starry/" term="星空" label="星空"/></entry><entry><title type="text">鵲橋</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/poetry/magpie-bridge/"/><id>/poetry/magpie-bridge/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2023-12-20T02:07:23+09:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">快看！那是一顆超新星！ 遙手一請 綻放出一束璀璨的瑰麗 每當指尖觸及 自己就從室內 橫跨為 被滿……</summary><content type="html">&lt;p>快看！那是一顆超新星！&lt;br>
遙手一請&lt;br>
綻放出一束璀璨的瑰麗&lt;/p>
&lt;p>每當指尖觸及&lt;br>
自己就從室內&lt;br>
橫跨為&lt;br>
被滿天星斗環繞的自我&lt;br>
相擁在橫跨銀河的鵲橋&lt;/p>
&lt;p>恆星也是生命！&lt;br>
雖然時間週期意識頻率&lt;br>
但我聽見一聲——你好！&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://reuixiy.notion.site/dff9f784dc3c47639dd318e02703d82a">🧲&lt;/a>&lt;/p></content><category scheme="/poetry/" term="poetry" label="poetry"/><category scheme="/tags/poetry/" term="诗" label="诗"/><category scheme="/tags/starry/" term="星空" label="星空"/><category scheme="/tags/life/" term="生命" label="生命"/></entry><entry><title type="text">遗忘与原谅</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/poetry/forget-not-forgive/"/><id>/poetry/forget-not-forgive/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2022-08-13T04:30:37+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">我会选择遗忘 以规避内心的痛苦 那楞在中央的痛楚 你遗忘以远走 不断走向遗忘 心声愈行愈远 心中……</summary><content type="html">&lt;p>我会选择遗忘&lt;br>
以规避内心的痛苦&lt;br>
那楞在中央的痛楚&lt;/p>
&lt;p>你遗忘以远走&lt;br>
不断走向遗忘&lt;br>
心声愈行愈远&lt;/p>
&lt;p>心中笼罩什么&lt;br>
交错复杂判断&lt;br>
这些环境噪音&lt;/p>
&lt;p>她正走在梦境&lt;br>
心声久久余绕&lt;br>
不再原谅遗忘&lt;/p>
&lt;p>这美好如何去遗忘？&lt;br>
这回响如何去原谅？&lt;br>
我依然在守候&lt;/p></content><category scheme="/poetry/" term="poetry" label="poetry"/><category scheme="/tags/poetry/" term="诗" label="诗"/></entry><entry><title type="text">余华：写作</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/excerpts/yu-hua-writing/"/><id>/excerpts/yu-hua-writing/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2022-05-16T22:03:34+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">一位真正的作家永远只为内心写作，只有内心才会真实地告诉他，他的自私、他的高尚是多么突……</summary><content type="html">&lt;p>一位真正的作家永远只为内心写作，只有内心才会真实地告诉他，他的自私、他的高尚是多么突出。内心让他真实地了解自己，一旦了解了自己也就了解了世界。很多年前我就明白了这个原则，可是要捍卫这个原则必须付出艰辛的劳动和长时期的痛苦，因为内心并非时时刻刻都是敞开的，它更多的时候倒是封闭起来，于是只有写作、不停地写作才能使内心敞开，才能使自己置身于发现之中，就像日出的光芒照亮了黑暗，灵感这时候才会突然来到。&lt;/p>
&lt;p>长期以来，我的作品都是源于和现实的那一层紧张关系。我沉缅于想象之中，又被现实紧紧控制，我明确感受着自我的分裂，我无法使自己变得纯粹，我曾经希望自己成为一位童话作家，要不就是一位实实在在作品的拥有者，如果我能够成为这两者中的任何一个，我想我内心的痛苦将轻微很多，可能与此同时我的力量也会削弱很多。&lt;/p>
&lt;p>事实上我只能成为现在这样的作家，我始终为内心的需要而写作，理智代替不了我的写作，正因为此，我在很长一段时间里是一个愤怒和冷漠的作家。&lt;/p>
&lt;p>这不只是我个人面临的困难，几乎所有优秀的作家都处于和现实的紧张关系中，在他们笔下，只有当现实处于遥远状态时，他们作品中的现实才会闪闪发亮。应该看到，这过去的现实虽然充满了力，可它已经蒙上了一层虚幻的色彩，那里面塞满了个人想象和个人理解。真正的现实，也就是作家生活中的现实，是令人费解和难以相处的。&lt;/p>
&lt;p>作家要表达与之朝夕相处的现实，他常常会感到难以承受，蜂拥而来的真实几乎都在诉说着丑恶和阴险，怪就怪在这里，为什么丑恶的事物总是在身边，而美好的事物却远在海角。换句话说，人的友爱和同情往往只是作为情绪来到，而相反的事实则是伸手便可触及。正像一位诗人所表达的：人类无法忍受太多的真实。&lt;/p>
&lt;p>也有这样的作家，一生都在解决自我和现实的紧张关系，福克纳是一个成功的例子，他找到了一条温和的途径，他描写中间状态的事物，同时包容了美好和丑恶，他将美国南方的现实放到了历史和人文精神之中，这是真正意义上的文学现实，因为它连接了过去和将来。&lt;/p>
&lt;p>一些不成功的作家也在描写现实，可是他们笔下的现实说穿了只是一个环境，是固定的、死去的现实。他们看不到人是怎样走过来的，也看不到怎样走去。当他们在描写斤斤计较的人物时，我们会感到作家本人也在斤斤计较。这样的作家是在写实在的作品，而不是现实的作品。&lt;/p>
&lt;p>前面已经说过，我和现实关系紧张，说得严重一点，我一直是以敌对的态度看待现实。随着时间的推移，我内心的愤怒渐渐平息，我开始意识到一位真正的作家所寻找的是真理，是一种排斥道德判断的真理。作家的使命不是发泄，不是控诉或者揭露，他应该向人们展示高尚。这里所说的高尚不是那种单纯的美好，而是对一切事物理解之后的超然，对善和恶一视同仁，用同情的目光看待世界。&lt;/p>
&lt;p>正是在这样的心态下，我听到了一首美国民歌《老黑奴》，歌中那位老黑奴经历了一生的苦难，家人都先他离去，而他依然友好地对待这个世界，没有一句抱怨的话。这首歌深深地打动了我，我决定写下一篇这样的小说，就是这篇《活着》，写人对苦难的承受能力，对世界乐观的态度。写作过程让我明白，人是为活着本身而活着的，而不是为了活着之外的任何事物所活着。我感到自己写下了高尚的作品。&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="/excerpts/yu-hua-writing/#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;p style="text-align:right">&lt;code>海盐，一九九三年七月二十七日&lt;/code>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>这是我从 1986 年到 1998 年的写作旅程，十多年的漫漫长夜和那些晴朗或阴沉的白昼过去之后，岁月留下了什么？我感到自己的记忆只能点点滴滴地出现，而且转瞬即逝。回首往事有时就像是翻阅陈旧的日历，昔日曾经出现过的欢乐和痛苦的时光成为了同样的颜色，在泛黄的纸上字迹都是一样的暗淡，使人难以区分。这似乎就是人生之路，经历总是比回忆鲜明有力。回忆在岁月消逝后出现，如同一根稻草漂浮到溺水者眼前，自我的拯救仅仅只是象征。同样的道理，回忆无法还原过去的生活，它只是偶然提醒我们：过去曾经拥有过什么？而且这样的提醒时常以篡改为荣，不过人们也需要偷梁换柱的回忆来满足内心的虚荣，使过去的人生变得丰富和饱满。我的经验是写作可以不断地去唤醒记忆，我相信这样的记忆不仅仅属于我个人，这可能是一个时代的形象，或者说是一个世界在某一个人心灵深处的烙印，那是无法愈合的疤痕。我的写作唤醒了我记忆中无数的欲望，这样的欲望在我过去的生活里曾经有过或者根本没有，曾经实现过或者根本无法实现。我的写作使它们聚集到了一起，在虚构的现实里成为合法。十多年之后，我发现自己的写作已经建立了现实经历之外的一条人生道路，它和我现实的人生之路同时出发，并肩而行，有时交叉到了一起，有时又天各一方。因此，我现在越来越相信这样的话——写作有益于身心健康，因为我感到自己的人生正在完整起来。写作使我拥有了两个人生，现实的和虚构的，它们的关系就像是健康和疾病，当一个强大起来时，另一个必然会衰落下去。于是，当我现实的人生越来越平乏之时，我虚构的人生已经异常丰富了。&lt;/p>
&lt;p>这些中短篇小说所记录下来的，就是我的另一条人生之路。与现实的人生之路不同的是，它有着还原的可能，而且准确无误。虽然岁月的流逝会使它纸张泛黄字迹不清，然而每一次的重新出版都让它焕然一新，重获鲜明的形象。这就是我为什么如此热爱写作的理由。&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="/excerpts/yu-hua-writing/#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="/excerpts/yu-hua-writing/#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>余华：《活着》，作家出版社，2008 年版，自序。&amp;#160;&lt;a href="/excerpts/yu-hua-writing/#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>余华：《黄昏里的男孩》，作家出版社，2008 年版，自序。&amp;#160;&lt;a href="/excerpts/yu-hua-writing/#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>自拟的标题。——一休儿&amp;#160;&lt;a href="/excerpts/yu-hua-writing/#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></content><category scheme="/excerpts/" term="excerpts" label="excerpts"/><category scheme="/tags/writing/" term="写作" label="写作"/></entry><entry><title type="text">浮游</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/poetry/floating-and-flowing/"/><id>/poetry/floating-and-flowing/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2022-02-10T23:31:21+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">城市是个生命体 看到自己 一个细胞 一个而已 却惊叹生长尺度 地球是个行星体 看到人类 整个文明 整……</summary><content type="html">&lt;p>城市是个生命体&lt;br>
看到自己&lt;br>
一个细胞&lt;br>
一个而已&lt;br>
却惊叹生长尺度&lt;/p>
&lt;p>地球是个行星体&lt;br>
看到人类&lt;br>
整个文明&lt;br>
整滴眼泪&lt;br>
依感叹科幻遥远&lt;/p>
&lt;p>宇宙是个世界体&lt;br>
看到太阳&lt;br>
一粒恒星&lt;br>
一粒冥南&lt;br>
谁轻叹意义人生？&lt;/p></content><category scheme="/poetry/" term="poetry" label="poetry"/><category scheme="/tags/poetry/" term="诗" label="诗"/></entry><entry><title type="text">使命</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/poetry/purpose/"/><id>/poetry/purpose/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2021-08-14T21:32:03+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">你不停的嘴角边 溅洒出如此指点的揉杂 模糊可怕的双眼 是被拉扯着的线团 浑浊地反射着我的昭晰……</summary><content type="html">&lt;p>你不停的嘴角边&lt;br>
溅洒出如此指点的揉杂&lt;br>
模糊可怕的双眼&lt;br>
是被拉扯着的线团&lt;br>
浑浊地反射着我的昭晰&lt;/p>
&lt;p>我沉默的无声中&lt;br>
迸发出明亮无尽的光芒&lt;br>
但那也只是反射&lt;br>
是已识未知的神秘&lt;br>
物质地反射着我的使命&lt;/p></content><category scheme="/poetry/" term="poetry" label="poetry"/><category scheme="/tags/poetry/" term="诗" label="诗"/><category scheme="/tags/goal/" term="目标" label="目标"/><category scheme="/tags/outsidism/" term="神秘主义" label="神秘主义"/><category scheme="/tags/the-unmoved-mover/" term="第一推动" label="第一推动"/><category scheme="/tags/outside/" term="未知" label="未知"/></entry><entry><title type="text">玄关问题</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/idea/d2d-problem/"/><id>/idea/d2d-problem/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2021-07-03T00:07:16+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">玄关是什么呢？点之间的连线与点的交点。问题在于一个点的所有玄关，是同一玄关，还是不同……</summary><content type="html">&lt;p>玄关是什么呢？点之间的连线与点的交点。问题在于一个点的所有玄关，是同一玄关，还是不同玄关呢？如果是同一玄关，这是因为这些玄关都在一个点；如果是不同玄关，这是因为点其实是面，那么一个点表面的玄关之间还能有玄关，以至&lt;a href="https://io-oi.me/tech/finite-infinite-blog/">无穷&lt;/a>。如果玄关是悖论，那么点怎么连成线？如果玄关不是悖论，那么究竟什么是点？点究竟是什么？&lt;/p></content><category scheme="/idea/" term="idea" label="idea"/><category scheme="/tags/questions/" term="Questions" label="Questions"/><category scheme="/tags/infinity/" term="无穷" label="无穷"/></entry><entry><title type="text">方向</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/poetry/two-dimensional-direction/"/><id>/poetry/two-dimensional-direction/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2021-06-28T23:39:19+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">不知道什么时候 我落了下来 黑夜迷雾绵花糖 我刚刚发现 我就这样在这里 谁人将你唤醒呢 你这可怜……</summary><content type="html">&lt;p>不知道什么时候&lt;br>
我落了下来&lt;br>
黑夜迷雾绵花糖&lt;br>
我刚刚发现&lt;br>
我就这样在这里&lt;/p>
&lt;p>谁人将你唤醒呢&lt;br>
你这可怜人&lt;br>
醉酒欲能纵芬芳&lt;br>
你可曾梦过&lt;br>
圣光月桂莱雅琴&lt;/p>
&lt;p>看不见信仰，听不到方向&lt;br>
当下闻不清，方向闻不到&lt;br>
听不见起点，看不到方向&lt;br>
头上是路的平面&lt;br>
脚下是要走的路&lt;/p></content><category scheme="/poetry/" term="poetry" label="poetry"/><category scheme="/tags/poetry/" term="诗" label="诗"/><category scheme="/tags/goal/" term="目标" label="目标"/></entry><entry><title type="text">本杰明·富兰克林：美德</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/excerpts/benjamin-franklin-virtue/"/><id>/excerpts/benjamin-franklin-virtue/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2021-06-13T19:42:05+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">大约在这个时期，我构想出一个大胆而艰巨的道德完善计划。我希望永远不犯任何错误，要克服……</summary><content type="html">&lt;p>大约在这个时期，我构想出一个大胆而艰巨的道德完善计划。我希望永远不犯任何错误，要克服一切可能使我失足的因素，不管这是天生的喜好也好，习惯也好，抑或是交友不慎。既然我能明辨是非，或自以为拥有这种能力，那我为什么不选择是而规避非呢？但过了不久，我就发现，这个任务比想象的要更艰难。当我小心翼翼地防范某个错误时，经常一不留神就犯了另一个错误。习惯总趁人一时疏忽时得逞，而面对个人爱好，理智有时又不够强大。后来我得出了结论，仅仅凭空相信拥有所有美德对我们很有好处，还不足以避免自己失足犯错；我们首先应该改掉错误的习惯，养成正确的习惯，然后才能相信自己会始终如一地保持正确的言行。为实现这一目的，我设计了如下方法。&lt;/p>
&lt;p>我曾读过关于道德品质的种种列举，发现其分类名目多种多样，不同的作者会对同一名词作或广义或狭义的诠释。例如节制，有人仅仅将其限于饮食，而有人却将它推而广之，涵盖对其它各种娱乐、欲望、爱好、肉体或精神冲动的节制，甚至将对贪欲和野心的控制也包含在内。为了清晰起见，我宁可使用更多的名词，各词只涵盖较少的义项，这比用较少的名词来指代更多意思要好。我将当时所有自认为必要或合意的品质归于 13 项美德名下，并对每一项都附上简短的解释，以充分说明我认为该项美德应包含哪些内容。&lt;/p>
&lt;p>这些美德和它们的具体解释分别是：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>节制（Temperance）。食不过饱，饮不过量。&lt;/li>
&lt;li>沉默（Silence）。不说对人对己毫无益处的话，不参与闲谈。&lt;/li>
&lt;li>有序（Order）。一切物品都应规整有序，每件事情都应安排时间完成。&lt;/li>
&lt;li>意志坚定（Resolution）。下决心去完成该做的事，下决心去完成该做的事，下决心之后就定要完成。&lt;/li>
&lt;li>节俭（Frugality）。所费钱财必须于人或于己有利，不浪费一分一厘。&lt;/li>
&lt;li>勤奋（Industry）。不浪费时间，每一分钟都要做有用的事，摒弃一切不必要的行为。&lt;/li>
&lt;li>真诚（Sincerity）。不欺骗伤害他人，思想要纯洁公正，说话要实事求是。&lt;/li>
&lt;li>正直（Justice）。不冤枉伤害他人，不忽略自己能造福他人的责任。&lt;/li>
&lt;li>中庸（Moderation）。避免趋于极端。如果受到应得伤害，不要恼怒。&lt;/li>
&lt;li>清洁（Cleanliness）。保持身体、皮肤和住所始终干净整洁。&lt;/li>
&lt;li>平静（Tranquillity）。不受琐事及普通或难以避免的事故纷扰。&lt;/li>
&lt;li>贞洁（Chastity）。少行房事，除非为了健康或生养后代起见，以免使大脑迟钝，使身体虚弱，或是破坏自己或他人的安宁和名声。&lt;/li>
&lt;li>谦逊（Humility）。效仿基督和苏格拉底。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>我希望拥有上述所有美德并能养成相应习惯，但我认为最好不要试图毕其功于一役，以免分散注意力，而应循序渐进，每次以培养一种美德为目标，待完成之后再继续前进，直到拥有所有这 13 项美德。考虑到先拥有某些美德将使后来者的培养更容易，我将它们的顺序作了适当安排，如上面排序所示。节制是首当其冲的，因为它能使头脑冷静清晰，这对于时刻保持警醒来说十分必要，以防止旧习惯的不断引诱，抵御那些无穷无尽的诱惑。在养成「节制」这一美德后，「沉默」就要容易些了。因为我在培养品德的同时也希望获得知识，而谈话时，知识的获得需要侧耳倾听，而非不停地动嘴皮子，于是我希望自己改掉喜欢闲聊、说话爱玩文字游戏、爱开玩笑的习惯，这些习惯只让我结交些浅薄之人，所以我把「沉默」列在第二位。养成「沉默」和下一位「有序」的美德后，我希望我能花更多时间用于自己的计划和学习。等坚定的意志成为习惯后，能让我在培养随后美德的努力中坚定不动摇。「节俭」和「勤奋」能使我尽快还清剩下的债务，为我创造财富，真正独立，并使「真诚」和「正直」更易践行，如此等等。然后我又想到，根据毕达哥拉斯在《金色诗篇》里提出的建议，每日自省是必要的，于是我又设计了以下方法用于自省。&lt;/p>
&lt;p>我制作了一个小册子，册子上每种德行各占一页。我用红色墨水在每页纸上画上直线，形成 7 列，用于记录一周 7 天，并在列头标上一个字母代表那一天。在这 7 列上我再画上 13 条红线，在每一行的开头标上 13 项美德的首字母，如果通过自省发现那天犯了违反该项美德的错误，便在竖线和横线形成的小方格中标记一个小黑点。&lt;/p>
&lt;p>表格如下：（省略）&lt;/p>
&lt;p>我决定每周严格遵守一种美德。因此，第一周内，我要全力避免违反「节制」原则的任何小失误，而对其它美德暂时不管，只在每晚标记当天做了哪些违反这些美德的事情。这样，如果第一周内我能保持注明为「节制」的第一行没有小黑点，我想这种良好习惯将大为巩固，而与此相反的不良习惯则大为削弱，这样我就可以大胆地将注意力扩展到包括下一美德的培养上。第二周，我要保持第二页的头两行没有小黑点。这样依次进行，直至最后一项，从而在 13 周之内完成全部过程，每年循环四次。这就像一个人为花坛除草，他不会企图一次除尽所有杂草，这将超出他的能力与体力；他应一次只为一个花床除草，除完第一个之后再开始第二个。因此我希望，我能依次消除每一行的小黑点，从这本小册子上看到自己在德行方面的进步，从中获得鼓舞，获得快乐，直到最后，通过多个循环周期，在 13 周的日检之后，我能高兴地看到一本干净没有黑点的小册子。&lt;/p>
&lt;p>我从艾迪生的《卡托》中摘录了下面几句话作为这小册子的题词：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「我坚信如果有种力量在我们之上&lt;br>
（自然万物大声宣告，&lt;br>
此种力量确实存在），&lt;br>
他必定因美德而愉快；&lt;br>
而让他愉快的人必定幸福。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>还有西塞罗的格言：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「啊，哲学，生命的导师！&lt;br>
啊，美德的探寻者，&lt;br>
罪恶的清除者！按您的敕令认真活一天，&lt;br>
也好过带着满身罪恶长生不死。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>另外还有所罗门的格言，是谈智慧和道德的：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「她右手有长寿，左手有富贵，她的道是安乐，她的路全是平安。」（&lt;code>《箴言》第三章第 16、17 节&lt;/code>）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我认为上帝是智慧的源泉，因此我觉得恳求他助我得到智慧是既正确又必要的。为了实现这一目标，我写了下面这篇短小的祈祷文，并把它放在自省表格之前，每日诵读：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「噢，全能的上帝！慷慨的天父！仁慈的向导！增加我的智慧，让我发现自己真正的兴趣吧；坚定我的决心，让我完成智慧赋予的任务吧。接受我为您其他子民的诚心服务吧，以此作为我对您不断给我恩惠的唯一报答。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我有时也引用汤姆逊的诗歌作为简短的祈祷文：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「光明与生命的父亲，您至高无上的主啊！&lt;br>
啊，教导我什么是善吧，您亲自教导我吧！&lt;br>
挽救我，使我脱离愚昧、虚荣和罪恶吧！&lt;br>
让我摒弃低劣的追求，让我的灵魂&lt;br>
拥有知识、内心的宁静和纯洁的品德吧；&lt;br>
请给我神圣、充足和永无止境的福佑！」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>「有序」的准则要求我分配固定的时间完成每件事情，在我那本小册子中，有一页将一天 24 小时的时间分配作了如下安排：&lt;/p>
&lt;style>thead{display:none}td:nth-child(2n){white-space:nowrap}&lt;/style>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align:center">&lt;/th>
&lt;th style="text-align:right">&lt;/th>
&lt;th style="text-align:center">&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">早晨 &lt;br> 问题：我今天要做什么好事？&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">5 点 &lt;br> 6 点 &lt;br> 7 点&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">起床，洗漱，向全能的上帝祷告；安排一天的工作，决定当天该注意什么；进行当前的学习，吃早餐&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">8 点 &lt;br> 9 点 &lt;br> 10 点 &lt;br> 11 点&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">工作&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">中午&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">12 点 &lt;br> 1 点&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">阅读，或翻看我的账目，吃午饭&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">2 点 &lt;br> 3 点 &lt;br> 4 点 &lt;br> 5 点&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">工作&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">晚上 &lt;br> 问题：今天我做了什么好事？&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">6 点 &lt;br> 7 点 &lt;br> 8 点 &lt;br> 9 点&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">把东西放归原处；吃晚餐；音乐或其它消遣或谈话；反省一天的活动&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align:center">夜间&lt;/td>
&lt;td style="text-align:right">10 点 &lt;br> 11 点 &lt;br> 12 点 &lt;br> 1 点 &lt;br> 2 点 &lt;br> 3 点 &lt;br> 4 点&lt;/td>
&lt;td style="text-align:center">睡觉&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>我开始执行这个每日自省的计划，除了偶尔间断之外，一直坚持进行了一段时间。我很惊讶地发现，自己的过失比想象的要多得多，但后来又看到它们日渐减少，我很满足。为了避免不时需要使用新的小册子带来的麻烦，我把纸上代表以前过失的小黑点擦掉，为新一轮循环的记载腾出地方，可这样小册子的很多地方都被擦破了，于是我把表格和准则移至一本备忘录的象牙书页上，在上面用红色墨水画上直线，这就能经久耐用，在格子里我用黑色铅笔标记自己的过失，这些标记可以用湿海绵轻易擦去。过了一段时间，我一年只完成一个循环，后来几年才完成一个，直到最后，我常常因旅行或公事在外，被各类事务缠身，只好完全停止了这个计划，但我一直随身携带着这本小册子。&lt;/p>
&lt;p>「有序」原则的践行给我带来的麻烦是最大的，我发现，如果一个人的工作可以让他自己支配时间，比如像印刷工人，这条原则是可行的，但对于店老板来说，他得同别人打交道，得随时接待自由来访的客户，所以他没法严格遵守这条原则。还有，我发现使物品、纸张等摆放有序也极其困难。我一开始对此不太习惯，因为我记忆力极佳，并未觉得物品摆放缺乏方法会带来什么不便。因此，这条原则让我花了许多心血，这方面的过失让我倍感烦恼，而我对此取得的进步微乎其微，常常故态复萌，几乎要使我放弃努力，接受自己的性格在这方面有所缺陷了。这就像有人从我的铁匠邻居那儿买斧头，希望整把斧头都磨得像斧刃一样锋利。铁匠说，如果他能帮忙转动砂轮的话，可以帮他把斧头磨利，于是此人就去转轮子了，而铁匠就把斧头的阔刃面使劲儿压在磨石上，使得转动砂轮变得非常吃力。于是这个买斧头的人不时过来瞧斧子磨得怎样了，后来，他终于让铁匠停止磨斧，决定就这样了。「不，」铁匠说，「继续转吧，继续转吧，慢慢地斧头就会磨光了，但现在它还有些斑点。」这人说：「是啊，但我想我还是更喜欢带斑点的斧头。」我相信许多人可能都有这样的情况，他们缺乏我所使用的这些方法，在其它方面发现要改掉坏习惯，养成好习惯非常困难，于是放弃了挣扎，还得出结论说「带斑点的斧头就是最好的斧头」，因为有些自以为理性之物会不时暗示我，对自己如此这般要求严格也许是种道德上的愚蠢行为，我会被人取笑的；而且完美无缺的人格也许反遭人嫉恨，而善良的人应该允许自己有些不足，这样他的朋友才会自在。&lt;/p>
&lt;p>事实上，我发现自己在「有序」方面的毛病难以改正，现在我年纪大了，记忆力也衰退了，真切地感受到这种好习惯的缺失。但总体来说，尽管我从未如自己所期能做到尽善尽美，且我距目标还十分遥远，但通过努力，我成为了一个比原来更优秀、更快乐的人；如果我不曾尝试这个计划，我是无法达到这一点的。这就像通过临摹字贴来练习书法一样，尽管练习的人没能像字贴写得那么好，但通过练习他们的字体也有所改进，如果能继续练习下去，也能变得美观清晰。&lt;/p>
&lt;p>后人们应当清楚地知道他们祖先之所以能一生幸福，直至 79 岁撰写自传，除了拥有上帝的祝福外，还应归功于这个小小的计划。余生会遭遇什么不幸，全由上帝决定；但如果真遭遇不幸，想到过去经历的种种幸福，对于厄运他也将更加坦然地接受。因为「节制」，他身体一直很好，直到现在还很硬朗；因为「勤奋」、「节俭」，他得以早年境遇平顺，积累了财富，获得了知识，使自己成为有用之才，也在有识之士中赢得了一些名声；因为「真诚」和「正直」，他的祖国赋予了他信任和光荣的使命；而尽管他还未在培养这些美德方面臻于至善，但因为它们的综合影响，加上他脾气平和，言语风趣，使得他人愿意与他为伴，即使比他年轻的朋友也乐于与他交往。因此我希望，我的子孙后代中能有人效仿我，从中受益。&lt;/p>
&lt;p>这里要说明一下，尽管我的计划并非完全没有涉及宗教，但它却没提到任何教派的主要教条。我有意避免提及它们，因为我充分相信自己的方法实用而卓越，它对信仰所有宗教的人们来说都是有用的，我还打算找个时间将它出版，所以不希望其中有什么内容会使任何教派的任何人产生偏见。我打算就每项美德写些评论，指出拥有此项美德的好处，以及与其背道而驰的坏处，我把这本书起名为《道德的艺术》（没有什么能像道德一样使人获得获得财富），因为我会在这本书里说明养成美德的方法和方式，这与单纯地劝人从善大为不同，后者没有指出具体方法，就像使徒口头行善一般，他们劝告那些衣不蔽体、饥肠辘辘的人们要穿衣吃饭，却不告诉他们能在何处通过怎样的方法获得衣食。——《雅各书》第 2 章第 15、16 节。&lt;/p>
&lt;p>但是，我写作并发表这些评论的愿望未能实现。我的确会不时写些感想、推论之类的短小文章，以便日后在书中使用，有些文章我至今仍然保存着，但我早年需要认真打理私人事务，后来又有公共事务需要操心，于是只得把写作计划推迟，因为在我看来，这是个宏大的工程，需要投入全部精力来进行，而后来种种未预料的事务使我无法专注于此，这个计划也就搁置了下来。&lt;/p>
&lt;p>在这部作品中，我想解释并强调这样一种说法，即如果仅考虑人的本性，那么恶行不因其遭到禁止所以带来伤害，而是因带来伤害才遭到禁止，因此，只要他希望在此世界获得快乐，那么谨守道德对于每个人都是有利的。由此可见（世界上总有许多富商、贵族和王公需要诚实的人为他们管理自己的事务，而这又并不常见），我本应努力使年轻人相信，没有什么品质能像正直诚实一样使穷人获得财富。&lt;/p>
&lt;p>我所列出的美德起初只包含 12 项，但一位贵格会的朋友好心地告诉我，我平常看来有些自大，我的这种傲气常常在谈话中流露出来；在讨论问题时，我并不满足于自己拥有正确的观点，而是表现出专断、无礼，他还举了些例子为证。于是我决定，如果能够的话，要努力改掉这个毛病或说是愚蠢的习惯，因此我把「谦逊」一项加到我的列表中，并对这个词作了广义的解释。&lt;/p>
&lt;p>我不敢自夸从实质上养成了这种品德，但表面看起来，我确是谦虚了不少。我规定自己不能对他人意见直接反驳，也不发表任何独断的观点。我甚至按照我们互助学习社以前的规定，不允许自己在言辞中使用表达武断意见的词或说法，比如「当然」、「无疑」等等，转而使用「我猜想」、「我认为」、「我想这件事是如此」、「现在在我看来」等语句。如果别人作出某个肯定判断，而我认为他犯了错误时，我也不再沾沾自喜地直接反驳他，立即指出其论断的荒谬之处，而是回答说在某些例子中或某些情况下他的意见是正确的，但在当前情形下，在我看来或者我以为好像有些不同等等。我很快发现这一态度的改变是有好处的，这使我参与的谈话进行得更愉快了。这种谦虚的态度还使我的见解更易于被人接受，持反对意见的人少了，我要是犯了什么谬误，也不再觉得那么羞耻，要是恰好讲对了，别人也更容易听我劝告抛弃他们的错误观点，采纳我的意见。&lt;/p>
&lt;p>我起初认为这种方法违背自己的自然习惯，有些难以执行，后来就觉得非常容易、非常习惯了，可能过去 50 年里没有人再听我说过什么武断的话。我想也是因为这种习惯（还有我正直的品格），早年在我提出建立制度或是改革旧制度时，民众总是对我的意见非常重视，后来成为各公共事务委员会的成员后也颇有影响力。尽管我不擅长演讲，也不能言善辩，还措词模糊，语言也不尽准确，但人们一般都会接受我的意见。&lt;/p>
&lt;p>事实上，我们各种习性中可能没有什么像傲慢这么难以克服了。尽管我们将它极力掩藏，与之斗争，使劲消灭，它却依然存在，不时还会出来显露一番。也许你在这本自传里还常常见到它，因为尽管我认为自己已完全克服了傲慢的习气，但我很有可能又为自己的谦逊而感到骄傲了。&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="/excerpts/benjamin-franklin-virtue/#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="/excerpts/benjamin-franklin-virtue/#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="/excerpts/benjamin-franklin-virtue/#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;p style="text-align:right">（1784 年写于帕西）&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>本杰明·富兰克林：《本杰明·富兰克林自传》（李梦圆译），《外研社双语读库》，外语教学与研究出版社，2010 年版，第二部分。&amp;#160;&lt;a href="/excerpts/benjamin-franklin-virtue/#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>下方日期原文是 1741，应该是错误的，另一个蒲隆版本（此版本翻译不信达雅）日期为 1748，应该也是错误的，因为文中作者自己有提到写时 79 岁。这里的 1784 取自 Apple Books 的免费英文原版，符合作者文中所提的当时年龄，应该较为准确。&amp;#160;&lt;a href="/excerpts/benjamin-franklin-virtue/#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>自拟的标题。——一休儿&amp;#160;&lt;a href="/excerpts/benjamin-franklin-virtue/#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></content><category scheme="/excerpts/" term="excerpts" label="excerpts"/><category scheme="/tags/lofty/" term="崇高" label="崇高"/><category scheme="/tags/virtue/" term="美德" label="美德"/><category scheme="/tags/practical-science/" term="practical-science(实践科学)" label="practical-science(实践科学)"/><category scheme="/tags/pragmatism/" term="实用主义" label="实用主义"/></entry><entry><title type="text">献给鹦鹉</title><link rel="alternate" type="text/html" href="/poetry/to-yellow-naped-amazon/"/><id>/poetry/to-yellow-naped-amazon/</id><updated>2024-02-24T11:32:56+00:00</updated><published>2021-03-14T23:37:40+08:00</published><author><name>一休兒</name><uri>https://yixiuer.me/</uri><email>yixiuer.me@gmail.com</email></author><rights>在保留本文作者及本文鏈接的前提下，非商業用途隨意轉載分享。</rights><summary type="html">万物的灵魂在何处？ 是你 让我再度恍然失措 豫犹俨涣 我在 步姿中感受了人性 敦朴旷谷 你是 我尊崇……</summary><content type="html">&lt;p>万物的灵魂在何处？&lt;br>
是你&lt;br>
让我再度恍然失措&lt;/p>
&lt;p>豫犹俨涣&lt;br>
我在&lt;br>
步姿中感受了人性&lt;/p>
&lt;p>敦朴旷谷&lt;br>
你是&lt;br>
我尊崇的善道灵者&lt;/p>
&lt;p>遗世独立&lt;br>
在我&lt;br>
脑海中的美之永恒&lt;/p>
&lt;p>坚强柔弱生命自然&lt;br>
鹦鹉&lt;br>
万物的神灵在何方？&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="/poetry/to-yellow-naped-amazon/#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>献给一只于我有缘的黄颈亚马逊，愿你与主人重聚，或重返自由&amp;#160;&lt;a href="/poetry/to-yellow-naped-amazon/#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></content><category scheme="/poetry/" term="poetry" label="poetry"/><category scheme="/tags/poetry/" term="诗" label="诗"/><category scheme="/tags/freedom/" term="自由" label="自由"/></entry></feed>